%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
\documentclass[A4,11pt,sol]{cueep}\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../../ccbyncsa}}
\titre{Optimisation libre d’une fonction de deux variables réelles\\Fiche TD n°5}
\reference{L3 MISEG}
\auteur{B. Dupont - V. Ledda}
\nosolout=1
\usepackage[tikz]{bclogo}
\begin{document}



\begin{exercice}
  
Chercher les extrema des fonctions polynomiales suivantes et
déterminer leur nature.

\begin{enumerate}
\item $f(x;y)=4xy-x^4-y^4$
\item $g(x;y)=x^3+3xy^2-15x-12y$
\item $h(x;y)=3yx^2-y^3-2(x-y)^2$
\item $k(x;y)=3yx^2-y^3-(x^2+y^2)^2$
\end{enumerate}


\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item $f$ admet comme maximum 2, ce maximum est atteint en $(-1;-1)$ et en $(1;1)$.
    
 \begin{center}
      \includegraphics[width=12cm]{images/fiche_n5_fig2}
    \end{center}
    
  \item $g$ admet un maximum local en $(-2;-1)$ qui vaut 28 et un
    minimum local en
    $(2;1)$ qui vaut 28.

    \begin{center}
      \includegraphics[width=12cm]{images/fiche_n5_fig1}
    \end{center}
  \end{enumerate}
\end{sol}

\end{exercice}
\begin{exercice}
  Chercher les points candidats des fonctions suivantes et déterminer
  leur nature.

  \begin{enumerate}
  \item $f_1(x;y)=\frac{x+y}{x^2+y^2+xy+3}$
  \item $f_2(x;y)=1-(x^2+y^2)^{\frac{2}{3}}$
  \item $f_3(x;y)=(x+y^2+2y)\exp(2x)$
  \item $f_4(x;y)=(x^2+y^2)\exp(x^2-y^2)$
  \end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{exercice}
  D’après la nature de leur matrice hessienne, étudiez la convavité
  des fonctions suivantes:

  \begin{enumerate}
  \item $f_1:(x;y)\longmapsto 3x^2+2y^2-8x$
  \item $f_2:(x;y)\longmapsto a^2x^2+(6a-8)y^2-16x+32y-10$
  \item $f_3:(x;y)\longmapsto x^2-10xy+9y^2$
  \item $f_4:(x;y)\longmapsto -x^4+yx^2+x^2+y-3$
 
  \end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Résoudre le programme:
  \begin{equation*}
  \min\limits_{(x;y)\in\R^2} (x-ay^2) (x-by^2)
\end{equation*}


  où $a>0$, $b >0$ et $a\neq b$.
\end{exercice}



\begin{exercice}
  Résoudre le programme :
  \begin{equation*}
\ext \limits_{(x;y)\in\R^2} (y -x^2)(y -2x^2)
\end{equation*}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Soit le programme:


  \begin{equation*}
    \min\limits_{(x;y)\in\R^2} x^2+y^2+(ax+by+c)^2
  \end{equation*}


\begin{enumerate}
\item Montrer que la fonction objectif est strictement convexe sur
  $\R^2$ 
\item Montrer que la fonction objectif admet un minimum global strict
  sur $\R^2$. 
\item  Trouver la valeur de ce minimum.
\end{enumerate}

\end{exercice}



\begin{exercice}
  Soit le programme :
 \begin{equation*}
\ext \limits_{(x;y)\in\R^2} x\left[\left(\ln(x)\right)^2+y^2\right]
\end{equation*}

  
On pose $f(x;y)=x\left(\left(\ln(x)\right)^2+y^2\right)$

\begin{enumerate}
\item Déterminer le domaine de définition $\mathcal{D}$ de $f$. 
\item  Justifier que $f$ est  de classe $\mathcal{C}^2$  sur
  $\mathcal{D}$.
\item  Calculer le gradient de $f$.
\item  Calculer la matrice hessienne de $f$.
\item Étudier la concavité de $f$ sur $\mathcal{D}$. Donner les points candidats du programme.
\item Déterminer la nature de chaque point candidat.
\item Montrer que la fonction $f$ admet un minimum global sur $\mathcal{D}$.
\end{enumerate}

\end{exercice}


\begin{exercice}
  
  Soit le programme:
\begin{equation*}
\ext \limits_{(x;y)\in\R^2} x\exp(y)+y\exp(x)
\end{equation*}
  
On pose $f(x;y)=x\exp(y)+y\exp(x)$


\begin{enumerate}
\item  Justifier que $f$ est définie et de classe $C^{\infty}$ sur
  $\mathcal{D}_f = \R^2$.
\item Montrer que l'abscisse du point candidat vérifie l’équation :

  \begin{equation*}
    x+\exp(x-\frac{1}{x})=0.
  \end{equation*}
\item  Étudier la fonction $\phi:x\longmapsto x+\exp(x-\frac{1}{x})$
\item  En déduire que le programme admet l'unique point candidat
  $A=(-1;-1)$.
\item Déterminer la nature de ce point candidat.
\end{enumerate}

\end{exercice}

\begin{exercice}[Théorie du producteur : firme multi-produit]

  \begin{enumerate}
  \item Une firme produit deux biens notés 1 et 2 en quantités $q_1$
    et $q_2$. Sa fonction de coût total est donnée par:

    \begin{equation*}
      c(q_1;q_2)=8q_1^2+6q_2^2-2q_1q_2-40q_1-42q_2+180
    \end{equation*}
    Résoudre le programme de minimisation des coûts: $\min\limits_{(q_1;q_2)}c(q_1;q_2)$.

  \item Même question pour

    \begin{equation*}
       c(q_1;q_2)=5q_1^2+6q_2^2-3q_1q_2-50q_1-22q_2+40
    \end{equation*}
        \end{enumerate}
      \end{exercice}




      \begin{exercice}[Monopole discriminant]

Un monopole produit un bien unique proposé sur deux marchés aux caractéristiques différentes. Sur le
marché 1, la fonction de demande est: $q_1=-0,1p_1+21$, ($q_1$ étant
la quantité vendue et $p_1$ le prix de vente proposé par le monopole
sur ce marché. Sur le marché 2 on a la fonction de demande: $q_2
=-0,4p_2+50$. Le coût total de production est donné par la relation:
$C(q)= 10q - 2000$, $q$ étant la quantité totale de bien produite: $q=q_1+q_2$.

\begin{enumerate}
\item On dit que le monopole est non-discriminant s’il vend le bien au
  même prix sur les deux marchés. On a donc: $p_1 =p_2=p$.

  \begin{enumerate}
  \item  Quel prix le monopole non—discriminant va t-il fixer pour
    maximiser son profit?
  \item Calculer le profit atteint à ce prix.
\end{enumerate}



\item  Le monopole pratique une discrimination s’il vend le bien à des
  prix différents sur les deux marchés. On a donc: $p_1\neq p_2$.

  \begin{enumerate}
  \item Quels prix $p_1$ et $p_2$ le monopole discriminant va-t-il
    fixer  pour maximiser son profit?
  \item Calculer le profit atteint pour ces prix. Comparer le résultat avec le profit du monopole non-discriminant.
  \end{enumerate}

\end{enumerate}
        
      \end{exercice}
      
\end{document}



\begin{exercice}
  On considère la fonction $f$ définie sur $\R^2$ par:

  \begin{equation*}
    (x;y)\longmapsto (x^2+y^2)\exp(x^2-y^2).
  \end{equation*}

  
\end{exercice}

Résoudre le programme : min (x + a y?) (:; + !: 312) où a > 0, 17 > 0 et a # 17.
Exercice 22

Résoudre le programme : (ext) (y + m2)(y + 23?)
am;

Exercice 23



Exercice 24


Exercice 25


Exercice 26

æ+y

Soit f la fonction déﬁnie par f(x,y) : m

1. Chercher les points candidats de f..
2. Donner la nature des points candidats trouvés dans la question précédente.

Exercice 27 (Théorie du producteur : ﬁrme multi produit)

1. Une ﬁrme produit deux biens notés 1 et 2 en quantités 111 et (12. Sa fonction de coût total est donnée par :
C(<117 112) = SQÎ + 511% — 2111112 * 4ÛQ1 — 42qz — 180-
Résoudre le programme de minimisation des coûts : {min)c(q1,qz)
%: »?2

2. Même question pour la fonction de coût : c(q1, gg) : 511% + 6qâ — 3q1q2 * 50q; 22112 + 40.
Exercice 28 (Théorie du producteur : ﬁrme multipmduit )

Une ﬁrme produit deux biens notés 1 et 2 en quantités q1 et @. Sa fonction de proﬁt est donnée par :
7r(qi, az) = 16% — 3qi * 211ti — 2qâ * 120q2 — 18-
Résoudre le programme de maximisation du proﬁt : max 7r(q1, @)
43412
Exercice 29 (Monopole multipmduit)

Un monopole produit deux biens notés 1 et 2 en quantités q1 et qg et vendus aux prix 171 et pg. Les fonctions
de demande pour ces biens sont :

1
Qi : “5271 + 50
ÊÎ2 = *P2 + 76

La fonction de coût total est donnée par :

C(Q1,Qz) = 3qÎ ' 2qiq2 _ 2t1Ë + 55

1. Résoudre le programme de maximisetion du proﬁt : [max_lÏ(qh (12)
L?’ Hz}
2. En déduire les prix de vente et le proﬁt du monopole.
Exercice 30 
—J

3- fs(æÿ) =Jﬁ“+y4 f2(œfy)2
2
4- f4 (N:) = 3yﬂﬁ2 * y3 — ($2 + 312)
Exercice 16



ï ? Z]
1' fl (æ,y) : :z:2 «1/2 'zy+3

2- f2 (tm/) : 1 — (%2 + yz)”3

3. _f3 (m,y) * (x + 2 + 2y) €?“

«nmw=W+ﬁæHÜ
Exercice 17

Trouvez les points candidats des fonctions suivantes :
.f1(æ,y) : æ2—5œ—ryn—3

. f2(æ,y) : 12+y2+8æ—2y

_ f3 (æ,y) : œ2/5 +y1/2

- f4(Œ,y) : fæ+ æy3 ” 3y

. f5 (a:,y) : evﬁ

ÜTÈCÆMH

Exercice 18

Etudiez les points candidats des fonctions suivantes :

f7 (my) : 4x2 — xy + y2 953

fs (d‘: y) = xy *1n(ﬂc2 ‘* yz)
.s@w=wf#fo—Œ

Exercice 19

1. f1(z,y):æî+yz+ôæ—7yf10

2. fg(æ,y)=aæz+(2a—8)y2+lôæ

3. f3(£,y)=3æ2+4æy—4y2f18104y‘f9
4- f4(Œsy)*æ2*ywz—4y+l

5. f5(æ,y)=æ2+3my—22

& fdny)=j—ü

7.

8.

9

D’après la nature de leur matrice hessienne, étudiez la convavité des fonctions suivantes :
1. f1 (x,y) : 3562 + 2112 — 8:10

2. f2 ($,y) : a%2 + (Ga * 8) y2 * 1695 + 323; 10

3. f3 (amy) : :r2 — 10xy 79312

4. f4(æ,y) : —x4ÿyx2—Œz+yr 3

Exercice 20

On considère la fonction f déﬁnie par f (au, y) = (a:2 + y2) eŒ2 ”fr
1. Cherchez les points candidats de f.

2. Donnez la nature des points candidats trouvés dans la question précédente.

Exercice 21